# 19.  Alias (encabezados de columnas)
## Practica de laboratorio
### Trabajamos con nuestra tabla "libros"

1. Eliminamos la tabla:

```sql
drop table libros;
```

2. Creamos la tabla:

```sql
create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(20),
    precio number(5,2),
    cantidad number(4)
);
```

3. Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',15,100);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece',24,150);

insert into libros
values('Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',12.5,200);
```

4. Mostramos la información con el encabezado "stock" para el campo "cantidad":

```sql
select titulo, cantidad as stock, precio
from libros;
```

5. Mostramos la información con el encabezado "stock disponible" para el campo "cantidad", necesitamos emplear comillas dobles:

```sql
select titulo, cantidad as "stock disponible", precio
from libros;
```

6. Recuperamos el título, autor, precio, descuento del 10% y precio final con descuento, empleando un alias para las 2 últimas columnas:

```sql
select titulo,autor,precio, precio*0.1 as descuento, precio-(precio*0.1) as "precio final"
from libros;
```

7. La palabra clave "as" es opcional, podemos obviarla:

```sql
select titulo,precio, precio-(precio*0.1) "precio con descuento"
from libros;
```

8. Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(20),
    precio number(5,2),
    cantidad number(4)
);

insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',15,100);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Emece',24,150);

insert into libros
values('Matematica estas ahi','Paenza','Nuevo siglo',12.5,200);

select titulo, cantidad as stock, precio
from libros;

select titulo, cantidad as "stock disponible", precio
from libros;

select titulo,autor,precio, precio*0.1 as descuento, precio-(precio*0.1) as "precio final"
from libros;

select titulo,precio, precio-(precio*0.1) "precio con descuento"
from libros;
```

## Ejercicios propuestos

### Un comercio que vende artículos de computación registra los datos de sus artículos en una tabla con ese nombre.

1. Elimine la tabla:

```sql
drop table articulos;
```

2. Cree la tabla:

```sql
create table articulos(
    codigo number(4),
    nombre varchar2(20),
    descripcion varchar2(30),
    precio number(8,2),
    cantidad number(3) default 0,
    primary key (codigo)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into articulos
values (101,'impresora','Epson Stylus C45',400.80,20);

insert into articulos
values (203,'impresora','Epson Stylus C85',500,30);

insert into articulos
values (205,'monitor','Samsung 14',800,10);

insert into articulos
values (300,'teclado','ingles Biswal',100,50);
```

4. El comercio hace un descuento del 15% en ventas mayoristas. Necesitamos recuperar el código, nombre, decripción de todos los artículos con una columna extra que muestre el precio de cada artículo para la venta mayorista con el siguiente encabezado "precio mayorista"
```sql
select codigo,nombre,descripcion, precio*0.15 as descuento, precio-(precio*0.15) as "precio mayorista"
from articulos;
```
Salida del Script
```sh
101	impresora	Epson Stylus C45	60,12	340,68
203	impresora	Epson Stylus C85	75	425
205	monitor	Samsung 14	120	680
300	teclado	ingles Biswal	15	85
```
5. Muestre los precios de todos los artículos, concatenando el nombre y la descripción con el encabezado "artículo" (sin emplear "as" ni comillas)
```sql
select nombre || ' ' || descripcion as articulo, precio
from articulos;
```
6. Muestre todos los campos de los artículos y un campo extra, con el encabezado "monto total" en la que calcule el monto total en dinero de cada artículo (precio por cantidad)
```sql
SELECT codigo, nombre, descripcion, precio, cantidad, (precio * cantidad) AS "monto total"
FROM articulos;
```
7. Muestre la descripción de todas las impresoras junto al precio con un 20% de recargo con un encabezado que lo especifique.

```sql
SELECT descripcion, (precio * 1.2) AS "precio con recargo"
FROM articulos
WHERE nombre = 'impresora';
```